\input{../slides-common/preambule}

\pdsetup{
   lf = {\cursopequeno},
   rf = {Apresentação do curso}, palette = {\palette}, randomdots={false}
}

%opening
\title{\cursogrande\\ \vspace{1cm}Apresentação do curso}

\begin{document}
   \maketitle[randomdots={false}]
   \begin{slide}{Agenda}
      \tableofcontents[content=sections]
   \end{slide}

   \section[ slide = true]{Professor }
      \begin{slide}[toc=]{Professor}
         \begin{itemize}
            \item Professor: Ronaldo de Freitas Zampolo
            \item Afiliação:\\
                  Laboratório de Processamento de Sinais - LaPS\\
                  Faculdade de Engenharia da Computação e Telecomunicações - FCT\\
                  Instituto de Tecnologia - ITEC\\
                  Universidade Federal do Pará - UFPA
            \item Plantão de dúvidas:\\
                  Quinta-feira: 11h00 - 12h00\\
                  Chat do SIGAA\\
                  \texttt{zampolo@ufpa.br}\\ 
                  \texttt{www.laps.ufpa.br/zampolo}
         \end{itemize}
      \end{slide}
      
   \section[ slide = true]{Características do curso}
      \begin{slide}[toc=]{Características do curso}
         \begin{itemize}
            \item Carga horária: 60 h
            \item Atividade síncrona: segundas às 11h10
            \item Tópicos:
            \begin{itemize}
               \item Sinais e sistemas discretos (Cap. 2)
               \item Transformada Z (Cap. 3)
               \item Amostragem de sinais contínuos (Cap. 4)
               \item Análise de sistemas lineares invariantes no domínio transformado (Cap. 5)
               \item Estruturas para implementação de sistemas discretos (Cap. 6)
               \item Técnicas para projetos de filtros (Cap. 7)
               \item Transformada de Fourier discreta (Cap. 8)
            \end{itemize}
         \end{itemize}         
      \end{slide}
      
   \section[slide=true]{Objetivos, habilidades e competências}
      \begin{slide}[toc=]{Objetivos, habilidades competências}
         \begin{itemize}
            \item Objetivos:
		    \begin{itemize}
			    \item Conhecer os principais conceitos em processamento digital de sinais
			    \item Analisar sistemas lineares invariantes discretos
			    \item Projetar e implementar filtros discretos simples
		    \end{itemize}
	     \item Habilidades e competências:
		     \begin{itemize}
			     \item Cálculo e interpretação das transformadas de Fourier e Z para sinais discretos;
			     \item Classificação de sistemas discretos;
			     \item Uso de transformadas Z e de Fourier para analisar sistemas discretos; 
			     \item Implementar sistemas discretos em software;
			     \item Dimensionamento de taxa de amostragem;
			     \item Projeto de filtros discretos FIR e IIR simples baseados em requisitos com apoio de softwares.
	            \end{itemize}
         \end{itemize}
      \end{slide}

   \section[slide=true]{Aplicações}
      \begin{slide}[toc=]{Algumas situações de aplicação}
         \begin{itemize}
            \item Telecomunicações: equalizadores de canal, repetidores digitais, moduladores/demoduladores...
            \item Processamento de imagem/vídeo: restauração, codificação, avaliação de qualidade, segmentação, realce...
            \item Processamento de fala: identificação de locutor, reconhecimento, conversores texto-fala e fala-texto...
            \item Outros tipos de sinais: sísmico, temperatura, pressão...
         \end{itemize}
      \end{slide}
  
   \section[ slide = true]{Bibliografia}
      \begin{slide}[toc=]{Bibliografia}
         \begin{itemize}
            \item Bibliografia básica
            \begin{itemize}
               \item \textbf{A. V. Oppenheim, R. W. Schafer. \emph{Processamento 
em tempo discreto de sinais}, 3ª Ed., Pearson, 2013.}
            \end{itemize}
            \item Bibliografia complementar
            \begin{itemize}
               \item P. S. R. Diniz, E. A. B. Silva, S. L. Netto. \emph{Processamento 
               Digital de Sinais - Projeto e análise de sistemas}, 2ª edição, Bookman Company, 2014.
               \item A. V. Oppenheim, A. S. Willsky. \emph{Sinais e Sistemas}, 2ª edição, Pearson, 2010.
            \end{itemize}
         \end{itemize}
      \end{slide}

   \section[ slide = true]{Metodologia, ferramentas e avaliação}
      \begin{slide}[toc=]{Metodologia, ferramentas e avaliação}
         \begin{itemize}
	    \item Metodologia utilizada: aula invertida  
		    \begin{itemize}
			    \item Uma conferência web semanal (atividade síncrona): resolução de exercícios, aprofundamento do conteúdo
			    \item Chat no SIGAA (atividade síncrona): plantão de dúvidas
			    \item Maior parte do estudo será feita de maneira guiada, mas assíncrona: leituras, vídeos, atividades diversas
		    \end{itemize}
	    \item Ferramentas usadas:
		    \begin{itemize}
			    \item Atividades síncronas: web conferência RNP e SIGAA (Chat)
			    \item Atividades assíncronas: SIGAA (repositório e sistema de entrega)
			    \item Simulações, programação: Google Colaboratory (Python)
		    \end{itemize}

            \item Avaliação continuada
            \begin{itemize}
               \item Trabalhos 
               \item Tarefas 
	       \item Listas de exercício
	    \end{itemize}
	    %\item Cálculo da nota ($N$):
            %\begin{equation*}
            %   N=\frac{( \text{Tr} \times 4 + \text{Te} \times 6 )} {10}
            %\end{equation*}
          %\item Tabela de mapeamento:
          %  \begin{table}
          %     \centering
          %     \begin{tabular}{c|c}
          %        \hline\hline
          %        \textbf{Faixa} & \textbf{Conceito}\\
          %        \hline
          %        0 -- 4,9 & INS\\
          %        5,0 -- 6,9 & REG\\
          %        7,0 -- 8,9 & BOM\\
          %        9,0 -- 10,0 & EXC\\
          %        \hline\hline
          %     \end{tabular}
          %  \end{table}
	 \end{itemize}
      \end{slide}
      
      %\begin{slide}[toc=]{Datas dos testes escritos}
      %   \begin{itemize}
      %      \item Datas prováveis dos testes escritos:
      %      \begin{table}
      %         \centering
      %         \begin{tabular}{|l l|}
      %            \hline
      %            Teste 01: & 16/abril\\
      %            Teste 02: & 21/maio\\
      %            Teste 03: & 18/junho\\
      %            %Teste 04: & 13/dezembro\\
      %            %Substitutiva: & a definir\\
      %            \hline
      %         \end{tabular}
      %      \end{table}
      %   \end{itemize}
      %\end{slide}
\end{document}
